%Способы задания пропозициональных формул

%Деревья решений 
%Ветвящиеся программы
%Теорема о размере ветвящейся программы, составленной по формуле
%Теорема об эквивалентности базисов

\Subsection{Более сложные способы задания булевых функций}

\par
	Пусть есть некоторая функция $f: \{0, 1\}^n \rightarrow \{0, 1\}$. Существует множество способов её записать. Перечислим некоторые из них в порядке невозрастания длины:
	\begin{enumerate}
		\item Таблица истинностей
		\item Деревья решений
		\item Формулы в ДНФ и КНФ
		\item Пропозициональные формулы
		\item Ветвящаяся программа (branching program или ordered binary decision diagrams)
		\item Схемы из функциональных элементов
	\end{enumerate} 
	
\Subsubsection{Дерево решений}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	\TODO{Картинка}
	Дерево решений -- это бинарное дерево, каждая внутренняя вершина которого помечена переменной. Из каждой внутренней вершины исходит по 2 ребра, одно из которых помечено 0, а другое -- 1, эти пометки соответствуют значениям переменной в вершине, которые мы присваиваем ей во время спуска по дереву. (Да, дерево решений действительно очень похоже на дерево поиска противоречий). Листья же такого дерева помечены значениями из множества $\{0, 1\}$.
	\par
		Тогда, для того, чтобы вычислить значение функции на таком дереве, имея набор аргументов $\{\Row{x}{,}{n}\}$, необходимо спускаться вниз по ребрам, соответствующим значениям аргументов, до тех пор, пока не будет достигнут лист. Значение в листе и есть значение функции.  
\end{definition}

\begin{properties}
	\slashn
	\begin{enumerate}
		\item Глубина дерева $d$ -- максимальное расстояние по ребрам от корня до листа.
		\item Минимальная по всем возможным деревьям глубина дерева -- запросовая сложность этой функции (query complexity).
		\item Размер дерева -- количество вершин в нем. 
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{example}[1]
	~ \\ \indent
	$f = \Row{x}{+}{n} \mod 2$. У такой функции дерево решений -- полное бинарное дерево глубины $n$. Любое её дерево решений велико (точнее, максимально) как по размеру, так и по глубине.
\end{example}

\begin{example}[2]
	~ \\ \indent
	$f = \Row{x}{\wedge}{n}$. В отличие от предыдущего примера, размер дерева решений для такой функции в разы меньше (попробуйте посчитать, чему он равен), но глубина всё ещё $n$.  \\
	Давайте поймём, что глубина действительно $n$. В таких случаях можно применить метод противника, который заключается в следующем.
	\par
	Пусть есть набор переменных $\{\Row{x}{,}{n}\}$ и функция $f$. Два человека играют в игру. Один из них пытается отгадать значение заданной функции на наборе переменных и в свой ход может узнать значение любой из них, но только одной. Его задача -- минимизировать количество запросов. Второй же человек пытается отвечать на запросы первого игрока таким образом, чтобы тот как можно дольше не знал ответа. То есть в каждый момент времени второй игрок придумывает максимально выгодное для него значение переменной, которую у него запросили. Максимальное количество запросов, которое в такой игре придется сделать первому игроку, и есть глубина дерева решений.
	\par
	Посмотрим теперь, что будет происходить, если наша функция -- AND (Пример 2). Тогда второму игроку выгоднее всего каждый раз отвечать <<1>>, а когда неизвестная переменная останется всего одна, выбирать любое значение. Тогда значение такой функции можно будет узнать только узнав значения всех переменных. Отсюда и получаем, что глубина дерева решений не меньше $n$.   
\end{example}

\Subsubsection{Ветвящаяся программа}
\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Ветвящаяся программа представляет собой ориентированный ациклический граф (directed acyclic graph). В таких графах всегда есть вершины, в которые нет ребер (будем называть их входами) и вершины, из которых не исходит ребер (будем называть их выходами). Таким образом, ветвящаяся программа -- это орграф без циклов с 1 входом и 2-мя выходами. При этом один выход помечен <<1>>, а другой -- <<0>>. Каждая вершина кроме выходов помечена переменной, из каждой вершины исходит ровно 2 ребра, проход по одному из которых эквивалентен присвоению переменной в исходной вершине значения нуля, а другой -- единицы. (Можно сказать, что ветвящаяся программа -- это просто такое сжатое дерево решений).  
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent 
	Размер ветвящейся программы -- это число вершин, не являющихся выходами.
\end{definition}

\input{tikz-branching-program}

\begin{theorem}
	~ \\ \indent 
	Для любой формулы размера $S$ существует ветвящаяся программа размера $\le S$, которая считает ту же функцию.
	\begin{proof}
		~ \\ \indent
		Доказательство по индукции.
		\par
		База: формула из одного элемента. \TODO{Картинка}
		\\
		Переход: пусть есть некоторые формулы $\phi$ и $\psi$, которым соответствуют ветвящиеся схемы $A$ и $B$. Тогда попробуем получить из них всевозможные комбинации. Пусть нам нужна схема для формулы $\neg \phi$. Чтобы её получить, достаточно всего лишь поменять значения на	 выходах схемы $A$. На примере операций $\vee$  и $\wedge$ покажем, как строить схемы $\psi \vee \phi$, $\psi \wedge \phi$, чтобы соблюдались условия теоремы: см. \hyperref[fig:branching-program]{Рис. \ref*{fig:branching-program}}.
	\end{proof} 
\end{theorem}



\Subsubsection{Схемы из функциональных элементов}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Базис представляет собой конечный набор булевых функций, через которые можно выразить любую булеву функцию. Таким образом, любая булева функция будет представлена композицией функций базиса. Иначе говоря, элемент базиса представляет собой некоторую функцию $f: \{0, 1\}^n \rightarrow \{0, 1\}$, входы которой пронумерованы (пронумерованы $\Leftrightarrow$ порядок аргументов имеет значение).
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Схема из функциональных элементов базиса $B$ -- это ориентированный ациклический граф, входы которого помечены переменными. Каждая вершина, кроме входов, помечена каким-то элементом базиса. Если вершина помечена функцией арности $k$, то в неё входит ровно $k$ ребер и они пронумерованы. \TODO{Картинка}
\end{definition}

\begin{properties}
	\slashn
	\begin{enumerate}
		\item Глубина схемы -- максимальная длина пути от вершины-входа до вершины-выхода
		\item Существует разбиение на уровни (уровнями будем называть множества вершин, находящихся на одной глубине). Причем, схемы, расположенные на одном уровне, можно выполнять параллельно.
		\item $Size_B(f)$ -- размер кратчайшей схемы базиса $B$, вычисляющей функцию $f$, где размер схемы -- это количество вершин.
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{theorem}[об эквивалентности базисов]
	~ \\ \indent
	Пусть $A, B$ -- 2 базиса. Тогда $\exists c: \forall f$ -- булева функция $Size_A(f) \le c \cdot Size_B(f)$. Иначе говоря, утверждается, что минимальные размеры схем, вычисляющих одну и ту же функцию, но построенные на разных базисах, будут равны с точностью до константы.
	\begin{proof}
		~ \\ \indent
		Пусть $A = \{g_1^{(k_1)}, g_2^{(k_2)}, \ldots, g_n^{(k_n)}\}$, где $g_i^{(k_i)}$ -- $k_i$-арная функция. Тогда, так как для любого базиса верно, что с помощью его элементов можно получить любую булеву функцию, то и с помощью элементов $B$ можно получить любую $g_i^{(k_i)}$. Пусть $C_1, C_2, \ldots, C_n$ -- схемы, состоящие из элементов базиса $B$ и $C_i \sim g_i^{(k_i)}$. Тогда возьмем схему базиса $A$ любой функции $f$ и заменим в ней все элементы базиса $A$ эквивалентными схемами $C$. Таким образом, мы научились строить схему по нужному нам базису, имея готовую схему по любому другому базису. Заметим теперь, что поскольку исходные наборы базисов константны, и любая функция базиса представима в другом базисе с использованием конечного числа вершин, то мы изменили размер схемы в худшем случае в $\max(|C_i|)$ раз.
	\end{proof}
\end{theorem}
